<cesDoc id="hin-w-socsci-sociology-lot18p" lang="hin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>hin-w-socsci-sociology-lot18p.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-27</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Vikash Ka Samajshastra</h.title>
<h.author>G.R.Madan</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Vivek Prakashan - Delhi</publisher>
<pubDate>1983</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">lot18p</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 144 to 149.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-27</date></creation>
<langUsage>Hindi</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;2070&gt;&lt;Madan-Vikas Ka Samaj Shastra&gt;&lt;dhananjay kumar&gt;</p>

<p>सामाजिक संगठन का शब्द अत्यन्त व्यापक है और उसमें तीन पद्धतियां (systems) सम्मिलित हैं जो सभी एक-दूसरे के साथ अन्र्तसम्बन्ध रखती है ।ये तीन पद्धितयां हैं, सामाजिक पद्धति, सांस्कृतिक पद्धति और व्यक्तित्व पद्धतिअनेक समाजशास्त्री सामाजिक संगठन, सामाजिक सरंचना और सामाजिक पद्धति (social systems) जैसे शब्दों का ही प्रयोग घुमा-फिराकर करते रहते हैं जोकि वैज्ञानिक दृष्टि से अत्यधिक भ्रामक हो सकता है । इसलिए हम उपर्युक्त शब्द सामाजिक संगठन (social organisation) का ही प्रयोग करेंगे ।जैसाकि इलियट एवं मेरिल (Elliott and Morrill) ने परिभाषा दी है, "चूंकि "सामाजिक संगठन" शब्द में समाज के समग्र कार्य और संरचनाएं सन्निहित हैं इसलिए इसमें व्यक्ति (man) और वे सभी विचार, ज्ञान, प्रविधियां,उपलब्धियां, परम्पराएं, प्रेरणाएं, फैश्न, लोकरीतियां, और संस्थाएं आ जाती हैं जो एक विद्यमान सामाजिक व्यवस्था में अन्तनिहित होती हैं । इसलिए सामजिक संगठन मानव और चेतन एवं अचेतन व्यवहारों, उनकी उन निर्मित (crystallised) एवं अनिर्मित धारणाओं तथा संस्थाओं की समग्रता (totality) का ही एक रूप है जोजटिल अन्तर्सम्बन्ध (complex interrelationship) के मध्य एक मानव अस्तित्वके ढांचे का निर्माण करते हैं । "1 चूंकि सामाजिक संगठन का क्षेत्र अत्यन्त व्यापक है इसलिए उन सभी परिवर्तनों का उल्लेख करना सम्भव नहीं होगा जो आधुकनिकीकरण, भौतिक एवं सामाजिक विज्ञान के क्षेत्रों में नवीन ज्ञान, नगरीकरण, आर्थिक विकास, प्राविधिकी में परिवर्तनों, इत्यायदि के कारण भारत में हो रहे हैं । अतः हम यहां केवल परिवर्तन के कुछ ही क्षेत्रों जैसे, पारिवारिक संरचन, जाति संरचना राजनैतिक ढांचे, आर्थिक ढांचे, इत्यादि का ही उल्लेख करेंगे । फिर भी ऐसा करने के पहले हमें इन परिवर्तनों के लिए उत्तरदायी कारकों(factrs) और एसे परिवर्तनों को प्रकट करने वाले कुकछ प्रत्ययों (concepts) पर विचार कर लेना आवश्यक है ।          सामाजिक परिवर्तन के कारक और प्रत्यय        (Factors and Concept of Social Change)      प्रथम अध्याय में हमने भौतिक, मनोवैज्ञानिक, जैविकीय (biologial), प्राविधिक, सांस्कृतिक इत्यादि जैसे कारकों पर विचार किया है जिनके कारण वर्तमान युग में समाज में परिवर्तन हुए हैं । भारत में सामाजिक परिवर्तन काअध्याय करते समय कुछ समाजशास्त्रियों अथवा सामाजिक वैज्ञानिकों ने इन कारकोंका उल्लेख विभिन्न तरीकों में किया है । हम यहां उनमें से ही कुछ पर विचार करेंगे ।      प्रोपेसर सिन्हा के अनुसार,"भारतीय समाज में सामाजिक परिवर्तन पाश्चात्य शिक्षा, महिलाओं के उद्धार (emancipation), आधुनिक प्राविधिकी के विकास, औद्योगिक तथा शहरी वातावरण के प्रति सामाजिक गतिशीलता (mobility), राजनीतिकचेतना, विचारों तथा बाह्य व्यवहार दोनों में ही पाश्चात्यीकरण तथा क्रमिक आधुनिकीकरण के रूप में देखा जाता है ।"2 प्रोफेसर श्रीनिवास ने अंग्रेजों के आगमन तथा डेढ़ सौ वर्ष से अधिक के उनके निरन्तर शासन के कारण भारतीय समाज मेंउत्पन्न विविध प्रकार के परिवर्तनों को प्रकट करने के लिए एक सुन्दर शब्द "पाश्चात्यीकरण" ('wedternization') का प्रयोग किया है । उनका यह प्रत्ययविभिन्न क्षेत्रों अर्थात प्राविधिकी, (techology), संस्थाओं (instituations), विचारधारा (ideology) और मूल्य (value) के क्षेत्र में घटित होने वाले परिर्वतनों को सम्मिलत कर लेता है । तथापि, उसे दो अन्य प्रक्रियाओं अर्थात "नगरीकरण" तथा " "औद्यौगीकरण" के साथ जोड़कर बहुधा गलती से और अधिक सम्भवतः असावधानी के कारण भ्रम उत्पन्न कर दिया जाता है ।भारत जैसे देश में हम कभी-कभी ग्रामीण क्षेत्रों में निवास करने वाले समूहों के सम्पर्क में आते हैं जो अपने जीवन-पद्धति के दृष्टिकोण से अनेक शहरी समूहों की तुलना में अधिक पाश्चात्य (Westernised) लगते हैं । इस प्रकार के समूह उन क्षेत्रों में तो बहुधा मिलेंगे जहां चाय बागान अथवा व्यावसायिक फसलें उगाई जाती हैं अथवाजहां से भारतीय सेना के लिए रंगरूट भेजे जाने की एक परम्परा रही है जिसके लिएपंजाब और दक्षिणी भारत के कुछ हिस्से उल्लेखनीय हैं ।     "श्रीनिवास के मतानुसार पाश्चात्यीकरण के परिणाम न केवल समाचारपत्र, निर्वाचन, क्रिश्चियन मिशनों जैसी नई संस्थाओं को ही जन्म देते हैं वरन प्राचीनव्यवस्था और संस्थाओं में भी परिवर्तन लाते हैं ।"3 पाश्चात्यीकरण के सदैव मूल्य वरीयताएं (value prefernces) निहित होती हैं । एक मूल्य सबसे महत्वपूर्णहोता है जो अन्य अनेक मूल्यों का अपने में आत्मसात कर लेता है और उसे हम व्यापक रूप से मानवप्रेम या मानवतावाद (humanitarianism) संज्ञा देते हैं ।उसका तात्पर्य ही होता है कि जाति, सम्प्रदाय, आर्थिक एवं सामाजिक प्रतिष्ठा, धर्म, आयु एवं लिंग के आधार पर भेद किए बिना सम्पूर्ण मानवता के कल्याण की सक्रिय चिन्ता करना । "समतावाद" (Eqalitarinaism) और लौकिकवाद" (secularization') दोनों ही मानवतावाद (humanitarianism) में सम्िमलित हैं । प्रोफेसर डेनियल लर्नर के अनुसार एक अ-पाश्चात्य देश में पाश्चात्य सम्पर्क के कारण उत्पन्न परिवर्तनों को प्रकट करने का अधिक उपयुक्त शब्द पाश्चात्यीकरण के बजाय "आधुनिकीकरण" ही होना चाहिए ।4 उनके विचार में"आधुकनिकीकरण" शब्द में व्याकुलता पैदा करने वाली एक निश्चित भावना (disquieting positivist spirit) निहित होती है जो सार्वजनिक संस्थाओंके साथ-साथ व्यक्तिगत संस्थाओं (private institutions) को प्रभावित करती है । उनकी दृष्टि में "पाश्चात्यीकरण" शब्द उपयुक्त नहीं है क्योंकि एक तो यह अधिक सीमित (local) है और दूसरे यह है कि जिस किसी का पाश्चात्य देश का ही हो; वह रूसी, टर्की जापान अथवा भारत कहीं का भी हो सकता है। लर्नर द्वारा पाश्चात्यीकरण की अपेक्षा आधुनिकीकरण को अधिक उपयुक्त माने जाने का एक कारण यह तथ्य भी है कि मध्यपूर्व (Middle-East) (जो लर्नर का कार्य-क्षेत्र रहा है )के शिक्षित लोग जब एक आधुनिक पदार्थ चाहते हैं तो वे इस बात को महत्व नहींदेते कि उस पर आवरण (label) अमरीकी है अथवा रूसी । प्रोफेसर एस.
सी.
 दुबेके अनुसार, "आधुनिकीकरण निश्चित रूप से एक परम्परागत (traditional) अथवा अर्ध-परम्परागत व्यवस्था की ओर से एक निश्चित वांछित प्रकार की प्राविधकी तथा सम्बद्ध प्रकार की सामाजिक संरचना, मूल्य अभिस्थापनों (orientations) अभिप्रेरणाओं (motivations), और मानकों (norms)की दिशा में जान वाला एकआन्दोलन (movement) है--एक प्रक्रिया (process) है ।"5 श्री श्रीनिवास का कथन है कि पाश्चात्यीकरण के प्रति भड़कने (allergy) का कारण वास्तव में मध्य-पूर्वी"जातीय केन्द्रन" (ethocentrism) ही है जो राजनीतिक दृष्टि से अत्यधिक राष्ट्रीय और मनोवैज्ञानिक दृष्टिकोण से आवेगपूर्ण अज्ञात जीभीति (passionate ळुूृषूरसय) के रूप में देखा जा सकता है । वह इससे सन्तुष्ट है कि "आधुनिकीकरण" के विपरीत "पाश्चात्यीकरण" शब्द नीतिशास्त्रीय दृष्टि से तटस्थ (netural) है । पाश्चात्यीकरण के साथ "अच्छे" अथवा "बुरे" का भाव नहीं हैजबकि 'आधुनिकीकरण' का प्रयोग "आयातित संस्कृति" की अनिवार्य अच्छाई पर बल देने के लिए ही किया जाता है । परन्तु पाश्चात्यीकरण शब्द भी बिलकुल दोषमुक्त नहीं है क्योंकि जरूरी नहीं कि ब्रिटिश प्रकार का पाश्चात्यीकरण ही भारत में सर्वदा स्वीकार किया जाए अपितु उसके स्थान पर अमरीकी, रूसी अथवा जापानी प्रकार का भी लागू हो सकता है । तथापि, हमारे दृष्टिकोण से पाश्चात्यीकरण अथवाआधुनिकीकरण दोनों से ही समाज के सभी क्षेत्रों में, विशेषतया मूल्यों के क्षेत्र में परिवर्तनों का आभास नहीं होता है, जैसाकि हम अभी आगे इस सम्बन्ध में विचार करेंगे । इसलिए, परिवर्तन की इन शक्तियों को किसी एक विशिष्टशब्द द्वारा पारिभाषित करना बहुत कठिन है । पाश्चात्यीकरण, आधुनिकीकरण नवीन प्राविधिकी, समतावाद (eqalitarianism), मानवतावाद (humananitarianism)उदारतावाद (liberalism), इत्यादि सभी विभिन्न समाजों में भिन्न दिशाओं में औरकभी-कभी तो विरोधी दिशाओं में भी कार्य किया है । जैसाकि प्रोफेसर श्रीनिवास काविचार है यकि पाश्चात्यीकरण के विभिन्न पहलू कभी-कभी एक विशिष्ट प्रक्रिया को सुदृढ़ बनाते रहते हैं और कभी-कभी वे विरोधी उद्देश्यों के लिए कार्य करते हैं और कभी ऐसा भी अवसर आ जाता है कि वे पारस्परिकरूप से विचारशील (discreet)प्रकट होते हैं ।6 उन्होंने आगे लिखा है कि पाश्चात्यीकरण ने ऐसी शक्तियों कोजन्म दिया है जो पारस्परिक रूप से विरोधी उद्देश्यों की पूर्ति करती हैं । उदाहरणस्वरूप, राजनीतिक तथा सांस्कृतिक क्षेत्रों में इसमें न केवल राष्ट्रवाद(nationlism) को ही अपितु पुनरूद्धारवृत्ति (revivaism), साम्प्रदायिकता (communalism), जातिवाद (csteism), आदर्शवादी चेतना (heightened conciousness)और क्षेत्रीयवाद (regionalism) को जन्म दिया है । यही नहीं वरन आधुनिकीकरण अथवा पाश्चात्यीकरण के कतिपय पहलुओं को जहां स्वीकार किया जा सकता है वहीं अन्य की उपेक्षा भी की जा सकती है । इसी प्रकार, जनसंख्या का कुछ भाग उन विचारों को सहर्ष स्वीकार कर सकता है जबकि कुछ कारणों से अन्य लोग ऐसानहीं कर सकते । उदाहरण के लिए वे शिक्षित लोग जिन्होंने पाश्चात्य सभ्यता के सम्पर्क में आए नये विचारों को और जीवन के नये तरीकों को स्वीकार कर लिया परन्तु उनमें से सभी ने पूर्णरूप से तो स्वीकार नहीं कर लिया । उनमे से कुछ ने तो पाश्चात्य ढंग के कपड़ों को अपना लिया है जबकि अक्न्य लोगों ने अपने ही कपड़ों को विभिन्न तरह से पहनना प्रारम्भ किया है । उदाहरण के लिए, वे कोट-पैंटके स्थान पर अचकन और चूड़ीदार पायज़ामा पहन सकते हैं अथवा मेज पर खाने की अपेक्षा जमीन पर बैठकर यखाना पसन्द कर सकते हैं । इसी प्रकार जैसाकि हम पहले ही कह चुके हैं कि शहरी क्षेत्रों में रहने वाले कुछ ही लोग इन शक्तियों से प्रभावित हुए हैं जबकि गांवों की अधिकांश जनता पुराने तरीके को ही अपनाकर चल रही है । पाश्चात्यीकरण को जिन कुछ समूहों ने शीघ्र अपना लियाऔर जिन्होंने दूसरों को नेतृत्व प्रदान किया उन्हें "नव-विशिष्ट-वर्ग" (New Elite) का नाम दिया गया और नवीन भारत (New India) का स्वरूप लाने में उनकी भूमिका प्राथमिक (seminal) प्रकार की रही है ।7      अधिकांश भारतीय लोगों के लिए पाश्चात्यीकरण का प्रारम्भ अप्रत्यक्ष रूप सेऔर धीरे-धीरे हुआ है । तथापि, स्वाधीनता के पश्चात इस प्रक्रिया में अत्यधिक तेजी आई । प्रोपेसर श्रीनिवास के अनुसार, "पाश्चात्यीकरण का प्रथम और अत्यन्त क्रान्तिक कदम ब्रिटेन द्वारा स्थापित शान्ति (pex-Britannica) और बाद में प्रकट संचार साधनों की क्रान्ति का था ।" भारत की राजनीतिक एवं प्रशासनिक एकीकरण की प्रक्रिया, जो छठे दशाब्द तक जारी रहती देखी गई और जो संचारसाधनों के विकास, औद्योगीकरण के प्रारम्भ, कृषि विकास आदि से सम्बन्धित है, ये न केवल विशिष्ठ वर्ग के लिए ही वरन ग्रामीण लोगों के लिए भी अवकाशिक (spatial)और सामाजिक गतिशीलता (mobility) को बढ़ा दिया है, और इस प्रकार उसमें राष्ट्रीय स्तर पर क्रमिक पाश्चात्यीकरण की आधारशिला रख दी है । भारत में अधिसंख्य जनता के लिए सामाजिक परिवर्तन लाने का उत्तरदायित्व पाश्चात्यीकरण से भी अधिक यहां के सामाजिक नवचेतना के उन आन्दोलनों पर आता है, जो सामाजिक सुधारकों, राजनीतिक नेताओं, और आर्य-समाज जैसे धार्मिक अभियानों, द्वारा चलाएगए थे । सबसे पहले महिलाओं की शिक्षा के लिए जोर दिया गया और समानता के अधिकार की भी वकालत की गई और उसीने बाद में महिलाओं की भलाई के लिए अनेकअधिनियम पारित किए जाने का रूप धारण कर लिया ।     इसके पहले कि हम सामाजिक संगठन में हुए कुछ परिवर्तनों और आर्थिक विकास पर उनके प्रभाव पर विचार करें यह कहना आवश्यक है कि भारतीय समाज में धर्म कीभूमिका बहुत ही प्रभावकारी रही है । हिन्दुत्व (Hindusm) ने समाज में एक ऐसीसामाजिक संरचना का निर्माण किया है कि उसमें शीघ्र परिवर्तन होना कठिन प्रतीत होता है । एक समाजशास्त्री के अनुसार," हिन्दुत्व की सबसे महत्वपूर्ण विशेषता अपनी सामाजिक संरचना पर उसकी असाधारण आस्था (extraordinary reliance)है । सामाजिक परिवर्तन की भावी प्रवृतियों की सही जानकारी केवल तीन संस्थाओं, जाति, ग्रामीण समुदाय और पारिवारिक व्यवस्था, में घटित होने वाले आमूल परिवर्तनों को ही दृष्टि में रखकर की जा सकती है ।" फिर भी हमारा अध्ययन इन संस्थाओ में हो रहे परिवर्तनों तक ही सीमित न रहकर अन्य क्षत्रों में भी किया जाएगा । अग्रेज़ी भारत में अनेक परिवर्तनों का सूत्रपात हुआ था जिनका भारतीय समाज पर कई तरीकों से पड़ा । जमींदारी प्रथा का प्रारम्भ, न्याय की नई-व्यवस्था, नौकरशाही, प्रशासन, सरकार की अहस्तक्षेपी कर । नीति, व्यक्तिगत कानून में परिवर्तन,और रेलों के तीव्र प्रसार ने समुदाय के जीवन को कई तरह से प्रभावित किया । देश के आर्थिक तथा औधोगिक विकास में अवरोध उत्पन्न हो गया, कृषि अपने पुराने स्वरूप में ही बनी रही, जमींदारी प्रथा के कारण गम्भीर विषमताओं ने जन्म लिया , मन्द औधोगिक विकास के कारण खेती पर जनसख्या का दबाव बढ़ता गया, आदि-आदि । वस्तुतः इसके साथ-साथ कुछ क्षेत्रों में कतिपय लाभप्रद परिवर्तन भी हुए । उदाहरण स्वरूप, संचार साधनों का विकास, पाश्चात्य ढंग की शिक्षा, उच्चस्तरीय उघागों की स्थापना इत्यादि । तथापि अधिक व्यापक परिवर्तन स्वाधीनता के बाद में ही हुए जिनके बारे में हम आगे प्रकाश डालेंगे । अब हम यह देखेंगे कि सामाजिक संगठन के विभिन्न अंगों में क्या-क्या परिवर्तन हुए और उन्होंने आर्थिक विकास को किस प्रकार प्रभावित किया है । इसकी विवेचना हम इन शीर्षकों के अन्तर्गत करेंगे : (1) पारिवारिक संरचना, (2) जातीय संरचना, (3) ग्रामीण समुदाय, (4) आधुनिक बुद्धिवादी (modern intellectural)का जन्म और उसकी भूमिका, (5) आर्थिक संरचना, (6) राजनीतिक संरचना, (7) धार्मिक संरचना, (8) शिक्षा संस्थाएं, (9) सांस्कृतिक परिवर्तन,मनोरंजन और कल्याणकारी संस्थाएं, (10) मूल्य एवं मनोवृत्तियां, और (11) व्यक्ितत्व तथासंस्कृति ।पारिवारिक संरचना(Family Stucture)     हम गांवों से शहरी क्षेत्रों में प्रवजन (migration) के कारण ढांचे में आने वाले परिवर्तनों की विवेचना पहले कर चुके हैं । तथापि, यहां हम उन परिवर्तनों के सम्बन्ध में विचार करेंगे जो पारिवारिक संरचना में कतिपय ग्रामीणतथा शहरी क्षेत्रों की नवीन शक्तियों के प्रभाव के कारण उत्पन्न हुए हैं । भारतमें विभिन्न प्रकार के परिवार पाए जाते हैं । तीन सामान्य प्रकार के परिवार येहैं--केन्द्रक (nuclear) परिवार, हिन्दू संयुक्त परिवार और ऐसे व्यापक (extended) परिवार जहां केन्द्रक परिवार के सदस्यों के साथ-साथ कुछ अन्यसम्बन्धी भी रहते हैं । उसके बाद हम पितृसत्तात्मक (patriarchal) परिवार भी पाते हैं । तथापि, हम यहां अपना विचार-विमर्श संयुक्त परिवार व्यवस्था में हो रहे परिवर्तनों और परिवार के सदस्यों की भूमिका में हो रहे परिवर्तनों तक ही सीमित रखेंगे । पारिवारिक संगठन के क्षेत्र में अनेक प्रकार के अनुसन्धान किए गए हैं । डा.
 सिन्हा का विचार है कि भारतीय परिवार की परम्परागत वंशपरम्परा (lineage) संयुक्त प्रकार की रही है जिसमें पितृ-वंशिक (partrilineal)अथवा कभी-कभी मातृवंशिक (matrilneally) निकट सम्बन्धियों की तीन अथवाचार पीढ़ियां सम्मिलित रहती हैं । संयुक्त परिवार के साथ-साथ पति-पत्नी तथा बच्चों से बना व्यक्तिगत परिवार भी अपना अस्तित्व काफी लम्बे समय से बनाए हुए है और आजकल तो यह और भी अधिक प्रचलित हो रहा है जिसे लघु संयुक्त परिवारकी संज्ञा दी जाती है और जिसमें पति-पत्नी अपने बच्चों, अपने मां-बाप, अपने विवाहित भाई तथा उसके परिवार अथवा किसी निकट सम्बन्धी, चाची अथवा बड़ी बहन के साथ रहते हैं ।           &lt;Social science&gt; &lt;Sociology&gt; &lt;Mahadevi Verma&gt; &lt;Bhartiya Sanskriti Ke swar&gt; &lt;1984&gt; &lt;Rajpal and Sons&gt; &lt;Delhi&gt; &lt;74 to 81&gt; &lt;2100&gt; &lt;Mahadevi Bharatiya Sanskriti&gt; &lt;Dhananjay Kumar&gt; &lt;+             भारतीय संस्कृति और नारी संस्कृति शब्द का उपयोग इतने सन्दर्भों तथा इतने अर्थों में होता आ रहा है कि उसकी एक परिभाषा देना दुष्कर नहीं होता तो कठिन अवश्य हो गया है ।      प्राय: भारतीय `संस्कृति' शब्द अंग्रेजी के `कल्चर' के पर्याय के रूप में प्रयुक्त होता है, परन्तु तत्वत: वह कल्चर का पर्याय नहीं है । कल्चर विज्ञान के उन प्रयोगों के लिए भी व्यवहृत होता है जो कृषि, जीवाणु-संवर्धन आदि में किए जाते हैं । वैज्ञानिक जंगली चार छोटी पंखुड़ियों वाले गुलाब को कल्चर करके उद्यान का बड़ा अनेक दलों वाला गुलाब बना सकता है, किसी वृक्ष की डाल पर दूसरे मित्र वृक्ष की कलम लगा कर दो प्रकार के फल या दो रंग के फूल खिला सकता है । कल्चर करके रोग विशेष के विषाणुओं के सम्बन्ध में नवीन तथ्य प्राप्त कर सकता है ।      परन्तु संस्कृति मानव चेतना का ऐसा विकास क्रम है, जो उसके अन्तरंग तथा बहिरंग को परिष्कृत करके विशेष जीवन पद्धति का सृजन करती है ।      यह विकास-क्रम देश-काल को विभाजित नहीं करता, परन्तु देशकाल अपने घटनाक्रम के लेखे-जोखे के लिए इसे खण्डों में बांटकर देखता है । जैसे नदी तट की विविधता का विभाजन नहीं करती, पर तटों की भिन्नता ही उसे अपने उपयोग की दृष्टि से भिन्न संज्ञा देती है वैसे ही मानव के संस्कार-क्रम की गति है ।      वस्तुत: संस्कृति मानव चेतना की प्राकृतिक ऊर्ध्वगति का प्रकाशन है । मानव के अन्तर्भुत और प्रसुप्त विशेषताओं की परिष्कृति और अभि-व्यक्ति है । न वह ऐसे प्रयोगों में है जिनमें से अनेक व्यर्थ सिद्ध होते हैं और न किसी विजातीय तत्व का आरोपण, जिसे सुविधानुसार उतार जा सकता है ।      सभ्यता और संस्कृति शब्दों में भी अर्थ भेद है । सभ्यता मानव के बाह्य आचरण से सम्बन्ध रखती है क्योंकि उसका मूल अर्थ सभा की सदस्यता में निहित मानव के अन्तर्भूत और प्रसुप्त विशेषताओं की परिष्कृति और अभिव्यक्ति है । न वह ऐसे प्रयोगों में है जिनमें से अनेक व्यर्थ सिद्ध होते हैं और न किसी विजातीय तत्त्व है, अन्तर्जगत के संवेगों में नहीं। व्यवहार में सभ्य व्यक्ति का अन्तर्जगत असंस्कृत हो सकता है, परन्तु अन्तर्जगत में संस्कृत व्यक्ति बाह्य रूप में भी असभ्य नहीं हो सकता ।      वैसे तो विकास जैवी सृष्टि का स्वभाव ही है, किन्तु मनुष्य का विकास उसकी अनेक अन्त: बाह्य प्रवृत्तियों के कारण रहस्यमय तथा जटिलतम हो गया है      सृष्टि में अचेतन, चेतन, अवचेतन तथा पराचेतन सभी प्रकार की चेतनाओं की भिन्न-भिन्न स्थितियां हैं; परन्तु मानव में चेतन, अवचेतन तथा पराचेतन एक साथ हैं, अत: वह चेतना का विविध विकासात्मक एक रूप है । पशु-पक्षी जगत के समान उसे प्रकृति से सहज चेतना भी मिली, परन्तु उसके मन, बुद्धि, चित्त, अहंकार का संघात अन्त:करण भी है जिसके द्वारा वह प्रकृतिदन्त प्रवृत्ति को कभी दमित और कभी संयमित करके इच्छानुसार दिशा भी दे सकता है और नया सृजन भी कर करता है ।      उदाहरणार्थ आत्मरक्षा की प्रवृत्ति को देखा जा सकता है । प्रकृति ने आत्मरक्षा की सहज प्रवृत्ति जीवमात्र को दी है । मृत्यु और जीवन का अन्तर न जानते हुए भी पशु-पक्षी वधिक से डरते हैं, मृत्यु से आतंकित होते हैं ।      मनुष्य ने इसी आत्मरक्षा की प्रवृत्ति को अपने अस्तित्व से परिवार, परिवार, से ग्राम, ग्राम से देश तथा देश से विश्वरक्षा तक फैलाकर एक नवीन जीवन मूल्य का निर्माण कर लिया है । वह अपने निर्मित जीवन मूल्य के लिए मृत्यु को स्वयं चुनौती देता है ।      चेतना से उसने अपने शरीर को अधिक से अधिक साहसिक कार्य के योग्य बनाया, समाज का निर्माण किया और भौतिक तथा मानसिक अनेक आवश्यकताओं की  पूर्ति के साधन खोज लिए । उसके अवचेतन ने उसकी सुख-दुखात्मक अनुभूतियों, संवेगों के संस्कार इस प्रकार संचित किये कि वे अप्रत्यक्ष रूप से उसके जीवन को शक्ति दे सकें । उसकी पराचेतना ने जीवन की रहस्यमयता, की ही शोध नहीं की, उसके कारण और समाधानों को भी खोजा और सृष्टिकर्ता के रूप में विश्व में व्याप्त चेतनापुंज से ईश्वर का भी सृजन किया ।      संस्कृति, उसकी चेतना की खोज और उपलब्धियों का लेखा है । इस प्रकार संस्कृति मानव मात्र का दाय भाग होने के कारण विश्व भर की है, परन्तु देश काल जनित भेद तथा प्राकृतिक परिवेश की भिन्नता के कारण उसमें अनेक अन्तर तथा बाह्यभेद-प्रभेद हो गए हैं । ये भेद-प्रभेद उसकी समाज-रचना, धर्म, नीति, साहित्य-कला, शासन आदि में व्यक्त होकर भिन्न संज्ञायें पाते हैं ।      बाह्य जगत से क्रिया-प्रतिक्रिया का माध्यम मानव शरीर ही रहता है, अत: क्रिया-प्रतिक्रिया के बाह्य साधन मनुष्य की कर्मेन्द्रियां तथा उसके प्रभाव से उत्पन्न अनुभूति हृदय की तथा बोध बुद्धि की दास है । बुद्धि या हृदय का कार्य युगपत अर्थात एक साथ होता है--पैर में चुभे कांटे की झलक हृदय से तथा पैर हटाने का आदेश मस्तिष्क से सम्बन्ध रखता है । इस दोहरी क्रिया पद्धति से प्राप्त निष्कर्ष ही मानव चेतना में एक संस्कार जगत का निर्माण करते रहते हैं, इससे रस पाकर मनुष्य की स्मृति, अनुमान, कल्पना, भावना आदि समाज, दर्शन साहित्य आदि में परिणत होकर जिस जीवन पद्धति का निर्माण करते हैं, हम उसी को संस्कृति की संज्ञा देते हैं ।      जहां प्राकृतिक परिवेश से मानव का संघर्ष घोरतम दु:खद है, वहां यह जीवन पद्धति एक आक्रामक तथा सतर्क रक्षापरक रूप ले लेती है जैसा कि मरूभूमियों में पनपी संस्कृतियों से स्पष्ट है । किन्तु जहां यह परिवेश अपने जीवनोपयोगी अवदान तथा सौन्दर्य से मानव समूह को किसी कठिन संघर्ष के लिए बाध्य नहीं करता, वहां जीवन पद्धति सहज, उदार और स्नेहमयी बन जाती है, जिसका उत्कृष्ट उदाहरण भारतीय संस्कृति है ।      पृथ्वी सभी मानव समूहों की जन्मदात्री है, किन्तु जहां क्षण भर की असावधानी से बालू का निर्मम बवण्डर मनुष्य को बालू का निर्जीव टीला बना सकता है और बूंद भर जल के लिए यात्री को तप्त धरती पर मीलों दौड़ना पड़ता है, वहां मानव धरती को माता की संज्ञा नहीं दे सकता ।      जिस भूखण्ड की धरती अपने अजस्रदान से मानव को माता के अंक का कोमल स्नेहिल स्पर्श देती है, वही `माता भूमि: पुत्रो हम् पृथिव्या' कही जा सकती है ।      भारतीय संस्कृति भारत की सुजला सफला मलयजशीतला धरती पर विकसित होने के कारण न अनुदार हो सकी है न आक्रामक । उसने मनुष्य के सूक्ष्म विचार से लेकर स्थूल कर्म तक को एक ऐसे स्वर्णिम सूत्र में बांधा है, जिसमें जीवन के सार्वभौम विकास देने वाले सभी मूल्य पिरोये जा सकें । संस्कृत मानव की संज्ञा पाने के लिए उसे अन्त: बाह्य परिष्कार के सभी आयाम निष्ठापूर्वक पार करने पड़ते हैं ।      भारत की धरती कहीं तुषार किरीटिनी, कहीं सुमन खचित हरितां-चला, कहीं मुक्ताभ तरंगमालिनी है । उसके विविध रूपी सौन्दर्य को आख्यात करने के पहले भारतीय पुरूष ने अपने पार्श्व में खड़ी नारी के सौन्दर्य को नहीं देखा होगा, यह मान लेना कठिन है ।      भारतीय संस्कृति का सौन्दर्यबोध नारी रूप से अविच्छिन्न सम्बन्ध से जुड़ा हुआ है, यह कहना अतिशयोक्ति न होकर तथ्य कथन ही होगा ।      यदि विश्व इतिहास पर दृष्टि डाली जावे तो सभी प्राचीन संस्कृतियों में नारी के देवी रूप की प्रतिष्ठा मिलेगी । मिस्र की भेंट, यूनान की एथोस, एफ्रोदिती, डायना, मिनर्वा, भारत की उषस अदिति अदि इसी तथ्य के प्रमाण हैं ।      सम्भवत: इसका कारण मातृशक्ति की रहस्यमयता रही होगी । आदिम युगों में जब मानव समूह ने समाज, विवाह संस्था आदि का निर्माण नहीं किया होगा, तब समूह की, मातृसत्ता स्थिति हो रही होगी । जन्मदात्री ही पुरूष पुत्र का एकमात्र परिचय तथा जन्म ही सबसे रहस्यमयी घटना रहा होगा । ऐसी स्थिति में नारी को गृहस्थमयी शक्तियों से सम्पन्न मान लेना स्वाभाविक ही कहा जाएगा ।      आर्य संस्कृति से पूर्व हमें जो सिन्धु घाटी और मोहनजोदड़ो में तत्कालीन सभ्यता के अवशेष प्राप्त हुए हैं उनमें मातृदेवी की मूर्ति भी है । उससे ज्ञात होता है कि भारत में आर्य सभ्यता के पूर्व भी नारी को रहस्य-मयी शक्ति ही माना गया था ।      यह भी तथ्य है कि अनेक देशों की संस्कृति में पशु और नारी में आत्मा की स्थिति ही नहीं स्वीकार की गई । पर भारतीय संस्कृति ने नारी के आत्मरूप को ही नहीं उसके दिव्यात्म रूप को ऐसी प्रतिष्ठा दी जो देश काल परिवर्तनक्रम में परिवर्तित होते-होते ही तत्वत: अपने मूलरूप में अब तक भारतीय जीवन पद्धति में महत्वपूर्ण स्थान रखती है ।      यदि केवल जन्म देने की रहस्यमयता ही स्त्री के महत्व का कारण होती तो उसका तत्वत: पूजाई रूप प्राणिशास्त्र के विज्ञान के विकास की चकाचौंध में खो जाता । किन्तु उसका दिव्यात्मा रूप भारतीय संस्कृति में अनेक रूपों में स्थिति रखता है--भारतमाता के रूप में, राष्ट्रीयता में, प्रकृति के रूप में सांख्यदर्शन में, माया के रूप में, वेदान्त दर्शन में, शक्ति के रूप में, तन्त्र साधना में, राधा-सीता के रूप में, सगुणोपासना में, ब्रह्म की अंशभूत प्रेयसी आत्माय के रूप में निर्गुण साधना में, अत: उसे भारतीय संस्कृति के विकासक्रम से भिन्न करके देखना असम्भव है ।      प्रत्येक संस्कृति की प्रथम इकाई परिवार, द्वितीय समाज, तृतीय नगर, चतुर्थ राष्ट्र तथा पंचम विश्व है । वस्तुत: संस्कृति एकाकी व्यक्ति की न होकर समष्टि की होती है, अत: "एकोहम बहुस्याम" ही उसका मूल मंत्र है ।      गृह के दो घटक हैं नारी और पुरूष, इसी से उन्हें दम्पति कहा गया है ।      किसी देश या किसी युग में मानव समाज की बाह्य और आन्तरिक जीवन पद्धति जानने के लिए इन्हीं दो घटकों के परस्पर सम्बन्ध, कर्त्त्वय तथा अधिकारों पर दृष्टिपात अनिवार्य हो जाता है ।      भारतीय संस्कृति का आदि स्रोत वेदकालीन पद्धति है, जो सहस्रों वर्षों की दूरी पर रह कर भी हमारे वर्तमान जीवन पर उसी प्रकार आलोक फेंकती है, जैसे करोड़ों मीलों की दूरी पर रह कर भी सूर्य अपनी प्रत्यक्ष या अप्रत्यक्ष स्थिति से हमारे दिन रात का कारण है । जिसे हम इतिहास कहते हैं वह घटनाओं का संकलन है, संवेगों तथा सज्जनित संस्कारों का नहीं । फिर प्रत्येक प्राचीन संस्कृति में बहुत-सा अंश ऐसा भी रहता है, जहां इतिहास की किरणें नहीं पहुंच पातीं । इसके अतिरिक्त प्रत्येक भूखण्ड का मानव जीवन अनेक अलिखित संस्कारों से संचालित होता है लिखित इतिहास से नहीं ।      आज भी हमारा जीवन विश्वासों में साहित्य कला आदि की मूलभूत प्रवृत्तियों में, राष्ट्र भावना में, जातकर्म, विवाह आदि सामाजिक क्रियाओं में उतना ही अतीत के निकट पहुंच जाता है, जितना उससे दूर है ।      नदी ज्यों-ज्यों उद्गम से दूर होती जाती है त्यों-त्यों उद्गम अलक्ष्य होता जाता है । नदी को नये-नये सम-विषम, हरीतिमामय और सिकतामय तट मिलते हैं, नये मोड़ मिलते हैं, ग्राम और निर्जन वन पार करने पड़ते हैं, परन्तु अलक्ष्य उद्गम पर गति निर्भरता और अधिक बढ़ जाती है । और यदि किसी बाधा से यह अलक्ष्य टूट जाता है तो नदी या तो सूख जाती है या सीमाओं में बंधकर सरोवर या पोखर बन जाती है । यह स्थिति तब आती है जब उद्गम में अगम ऊंचाई और अटल गहराई न हो, जिससे वे निरन्तर नया जल पहुंचा सके ।      अनेक प्राचीन संस्कृतियां इसी कारण लुप्त हो गईं । भारतीय संस्कृति में ऐसी स्थिति नहीं उत्पन्न हुई क्योंकि उसका उद्गम जीवन मूल्यों की दृष्टि में उन्नत भी है और भावबोध की दृष्टि से गहरा भी ।      वेदकालीन संस्कृति में हमें नारियों के दो रूप मिलते हैं--दिव्य देवी रूप तथा सामाजिक ।      दिव्य रूप के भी तीन प्रकार हैं, एक में प्रकृति के व्यापक दिव्य रूप की देवियां हैं जैसे उषस्, सूर्या, रात्रि आदि । दूसरे में पृथ्वी, सिन्धु, सरस्वती नदी आदि में चेतना का आरोप करके उनके नारी रूप की कल्पना की गई है । तीसरे प्रकार में अमूर्त्त भावनाओं की प्रतीक देवियां है, जिन्हें अदिति, दिति, श्रद्धा आदि की संज्ञा दी गई है ।      दिव्य देवियों में उषा को जिन रेखाओं और रंगों से अंकित किया गया है वे नारी सौन्दर्य को ही नहीं प्रकृति के चिर नवीन सामंजस्य को भी व्यक्त करते हैं।      वह `आलोकदुकूलिन स्वर्ग कन्या का नूतन,            पूर्वायन शोभी उदित हुई उज्ज्वल तेन ।'      ही नहीं है वरन त्रेता संग्रामों की ऐश्वर्यों की रानी भी है । रात्री भी असंख्य नक्षत्रों से जगमगाता है, और ऋषि प्रार्थना करता है ।      माता ! रात्रि सौंप जाना तू हमें उषा के संरक्षण में,      उषा हमें फिर तुझे सौंप दे सन्ध्या समय विदा के क्षण में ।      पार्थिव देवियों में पृथ्वी के जिस मातृरूप की कल्पना की गई है वह तो विश्व राष्ट्र का राष्ट्रगीत है ।          धरा हुई जो धारण करके यह जग सारा          उसका वन्दन आज कर रहा गान हमारा ।       कह कर ऋषि ने जीवमात्र की ओर से धरती को प्रणाम किया है ।      आकाश को पिता अवश्य कहा गया है, परन्तु जो कोमल भावना धरती के लिए है वह आकाश के लिए नहीं मिलती ।      सिन्धु, सरस्वती, गंगा, शुतद्री आदि नदियों में देवी रूप के स्तवन में उनके वेग गति आदि के अद्भुत चित्र हैं।     अमूर्त देवियों में अदिति विशेष महत्व रखती हैं। अदिति शब्द का अर्थ ही बन्धनमुक्त है । वह विश्व की मंगल विधायक सर्वशक्तिमती और आदित्यों की जन्मदात्री है । इसी के साथ दिति का भी उल्लेख है । वह सभी का प्रतीक है, दैत्यों की माता नहीं । अन्य भी अमूर्त देवियां हैं।     अन्य प्राचीन संस्कृतियों के साथ उनकी देवदेवी सृष्टि भी नष्ट हो गई किन्तु भारत में यह मूल या परिवर्तित रुप में आज भी स्थिति रखती है । इनका कारण इन प्रतीकों की व्यापकता ही मानी जाएगी।     उषा, रात्रि, पृथ्वी, नदियां आदि अब तक हमारे साथ हैं, तथा सृष्टि के अन्त तक रहेंगे: अत: उनके विलुप्त होने की आशंका नहीं है । विज्ञान उनका तत्वगत विश्लेषण कर सकता है, परन्तु मनुष्य से इनका जो भावगत सम्बन्ध है, इसको तोडना विज्ञान के लिए दुष्कर है। जल के निर्णायक तत्वों को जान कर क्या मनुष्य तरंगित सागर को देखकर आनन्दित होना भूल सकेगा ।     नारी का सामाजिक रूप उसके भावात्मक रूप से, उसी प्रकार प्रभावित होता है, जैसे वृक्ष के फल-फूल धरती की अन्तर्निहित आद्रता से ।     वेदकालीन संस्कृति में नारी के व्यापक सौन्दर्य तथा सृजनशक्ति की जो दिव्य भावात्मक कल्पना की गई है, उसने उसकी सामाजिक स्थिति को भी गरिमा दी है ।     सृष्टि में पुरूष तथा नारी कर उत्पत्ती का एक ही केन्द्र है। वृहदारण्यक उपनिषद कहता है कि ब्रह्म ने एकाकी न रह कर अपने आपको दो में विभक्त कर लिया जिसके दक्षिण अंश को पुरूष तथा वाम को नारी की संज्ञा दी गई ।     इस मान्यता ने समाज में दोनों की स्थिति समान कर दी । इतना ही नहीं, आगे चलकर शिव के अर्द्ध नारीश्वर रूप में भी यह धारणा साकार हुई है ।     युग विशेष में समाज की स्थिति जानने के लिए उसके शिक्षा, धर्म, साहित्य, सदस्यों के सम्बन्ध, अधिकार आदि का अध्ययन आवश्यक हो जाता है ।     शिक्षा की दृष्टि से वैदिक समाज में दो नारी-वर्ग प्राप्त होते हैं । एक में ब्रह्मवादिनी ऋषिकायें तथा दूसरे में गृहधर्म का पालन करने वाली गृहणियां। शिक्षा प्रप्ति के अधिकार समान होने के कारण क्रान्तद्रष्टा ऋषियों के समान ही द्रष्टा ऋषिकाओं के सूक्त भी महत्वपूर्ण हैं । परन्तु दोनों की भावधारा तथा कल्पना ने गंगा यमुना के धवल नील जल के समान मिलकर भी सृजन को धूपछाही आभा दे डाली है । विश्वारा, अपाला, घोषा, लोपामुद्रा, श्रद्धा कामायनी वाक अम्भ्रणी आदि ऋषिकाओं के सूक्तों में जीवन के प्रति जो आस्था तथा शक्ति मिलती है, उसने भारतीय संस्कृति पर अपने अमिट चिन्ह छोड़े हैं। पुरूष का बीतराग होना इतना अनिष्टकर नहीं सिद्ध होता, जितना जन्मदात्री के रूप में नारी का, इसी से प्रकृति ने उसे एक मोहक और अभिन्न रागात्मकता दी है ।      श्रद्धा कामयाबी के सूक्तों तथा ऋषि मनु के सूक्तों में अन्तर है । मनु में जहां चंचल जिज्ञासा है, वहां श्रद्धा में अडिग आस्था है ।      उसके सूक्तों में घोषित हुआ है--"श्रद्धा द्वारा ही अग्नि प्रज्ज्वलित होती है, श्रद्धा द्वारा ही आहुति दी जाती है।" श्रद्धा ही सबसे ऐश्वर्यों में श्रेष्ठ है । यह मैं स्पष्ठ कहती हूं। +&gt;</p>

<p></p></body></text></cesDoc>